% prop-logic-syntax.tex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}
  \begin{definition}[命题 (Proposition)]
    \red{\bf 命题}是可以判定真假的陈述句 (不可既真又假)。
  \end{definition}

  \vspace{0.30cm}
  \pause
  \begin{exampleblock}{以下哪些是命题?}
    \begin{enumerate}
      \item $1 + 1 = 2$
      \item $X + 6 = 0$
      \pause
      \item 中国是一个伟大的国家
      \item 你饿了吗?
      \item 你要好好休息
      \pause
      \item 哥德巴赫猜想
      \pause
      \item 今天是雨天
      \item 明天是周五
      \pause
      \item 这句话是假话
    \end{enumerate}
  \end{exampleblock}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}
  \begin{center}
    \red{\bf 忘掉``命题''!!!}

    \vspace{1.00cm}
    逻辑不关心单个命题的真假, 而关心命题之间的关系
  \end{center}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}
  \begin{definition}[命题逻辑的语言]
    命题逻辑的语言包括以下3部分:
    \begin{enumerate}[(1)]
      \setlength{\itemsep}{5pt}
      \item 任意多个\blue{\bf 命题符号}: $A_{0}$, $A_{1}$, $P$, $Q$, $\dots$;
      \item 5个\blue{\bf 逻辑联词 (Connective):}
        % \begin{description}
        %   \setlength{\itemsep}{5pt}
        %   \item[否定符号] $\lnot$
        %   \item[合取符号] $\land$
        %   \item[析取符号] $\lor$
        %   \item[蕴含符号] $\to$
        %   \item[双蕴含符号] $\leftrightarrow$
        % \end{description}
        \input{tables/connectives}
      \item 左括号、右括号
    \end{enumerate}
  \end{definition}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}
  \begin{definition}[公式 (Formula)]
    \begin{enumerate}[(1)]
      \setlength{\itemsep}{8pt}
      \item 每个命题符号都是公式;
      \item 如果 $\alpha$ 和 $\beta$都是公式,
        则 $(\lnot \alpha)$, $(\alpha \land \beta)$, $(\alpha \lor \beta)$,
        $(\alpha \to \beta)$ 和 $(\alpha \leftrightarrow \beta)$ 也是公式;
      \item \red{除此之外, 别无其它。}
    \end{enumerate}
  \end{definition}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}
  \begin{lemma}[公式的括号匹配性质]
    每个公式中左右括号的数目相同。
  \end{lemma}

  \pause
  \vspace{0.60cm}
  \begin{center}
    \red{\large \bf 数学归纳法}

    \pause
    \vspace{0.50cm}
    {\large 对公式的\blue{\bf 结构}作归纳}
  \end{center}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}
  \begin{theorem}[归纳原理]
    令 $P(\alpha)$ 为一个关于公式的性质。假设
    \begin{enumerate}[(1)]
      \setlength{\itemsep}{8pt}
      \item 对所有的命题符号 $A_{i}$, 性质 $P(A_{i})$ 成立; 并且
      \item 对所有的公式$\alpha$和$\beta$, 如果 $P(\alpha)$和$P(\beta)$成立,
        则 $P((\lnot \alpha))$, $P((\alpha \;\red{\ast}\; \beta))$ 也成立,
    \end{enumerate}
    那么 $P(\alpha)$ 对所有的公式 $\alpha$ 都成立。
  \end{theorem}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}
  \begin{definition}[公式的长度]
    公式$\alpha$的长度 $|\alpha|$ 定义如下:
    \begin{enumerate}[(1)]
      \setlength{\itemsep}{8pt}
      \item 如果 $\alpha$ 是命题符号, 则 $|\alpha| = 1$;
      \item 如果 $\alpha = (\lnot \beta)$, 则 $|\alpha| = 1 + |\beta|$;
      \item 如果 $\alpha = (\beta \ast \gamma)$, 则 $|\alpha| = 1 + |\beta| + |\gamma|$。
    \end{enumerate}
  \end{definition}

  \pause
  \vspace{0.30cm}
  \begin{exampleblock}{作业题}
    假设公式 $\alpha$ 中不含 ``$\lnot$'' 符号。

    请证明, $\alpha$ 中超过四分之一的符号是命题符号。
  \end{exampleblock}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}
  \begin{center}
    关于``公式''的\blue{\bf 约定}

    \vspace{0.60cm}
    \begin{columns}
      \column{0.15\textwidth}
      \column{0.70\textwidth}
        \begin{itemize}
          \setlength{\itemsep}{6pt}
          \item 最外层的括号可以省略
          \item 优先级: $\lnot$, $\land$, $\lor$, $\to$, $\leftrightarrow$
          \item 结合性: 右结合 ($\alpha \land \beta \land \gamma$,
            $\alpha \to \beta \to \gamma$)
        \end{itemize}
      \column{0.15\textwidth}
    \end{columns}

    \pause
    \vspace{1.00cm}
    \red{不要过分依赖这些约定; 尽情地使用括号吧}

    \[
      \xout{P \land Q \to R}
    \]
    \[
      (P \land Q) \to R
    \]
  \end{center}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}
  \begin{exampleblock}{用命题逻辑公式表示下列命题}
    \begin{enumerate}[<+->][(1)]
      \setlength{\itemsep}{8pt}
      \item 或者你没有给我写信, 或者它在途中丢失了
      \item 我们不能既写作业又打游戏
      \item 如果中国足球队夺冠, 我就好好学习
      \item 如果张三和李四都不去, 王五就去
      \item 如果周六不下雨, 我就去看电影, 否则就去图书馆
      \item 我今天进城, 除非下雨
      \item 如果你来了, 那么他是否唱歌将取决于你是否伴奏
    \end{enumerate}
  \end{exampleblock}
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{frame}{}
  \begin{exampleblock}{用命题逻辑公式表示下列命题}
    某公司要从赵、钱、孙、李、吴5名员工中选派某些人出国考察。\\
    由于某些不可描述的原因, 选派要求如下:

    \begin{columns}
      \column{0.50\textwidth}
        \begin{enumerate}[(1)]
          \item 若赵去, 钱也去;
          \item 李、吴两人中必有一人去;
          \item 钱、孙两人中去且仅去一人;
          \item 孙、李两人同去或同不去;
          \item 若吴去, 则赵、钱也去;
          \item 只有孙去, 赵才会去。
        \end{enumerate}
      \column{0.50\textwidth}
        \uncover<3->{
          \begin{enumerate}[(1)]
            \item $\teal{Z \to Q}$;
            \item $\teal{L \lor W}$;
            \item $\teal{(Q \land \lnot S) \lor (S \land \lnot Q)}$;
            \item $\teal{(S \land L) \lor (\lnot S \land \lnot L)}$;
            \item $\teal{W \to Z \land Q}$;
            \item $\teal{Z \to S}$。
          \end{enumerate}
        }
    \end{columns}
  \end{exampleblock}

  \pause
  \vspace{0.30cm}
  \[
    \blue{P,\; Q,\; R,\; S,\; T\;}
  \]
\end{frame}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%